<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂文 on Ghost in the Cup</title>
    <link>https://bloggie.boilingcong.ee/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/</link>
    <description>Recent content in 杂文 on Ghost in the Cup</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Jan 2021 00:52:47 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://bloggie.boilingcong.ee/tags/%E6%9D%82%E6%96%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>为什么博客选用子域名「bloggie」</title>
      <link>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/why-bloggie/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2021 00:52:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/why-bloggie/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讓我們逃到綠色裡去──評《言葉之庭》</title>
      <link>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/review-of-the-garden-of-words/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/review-of-the-garden-of-words/</guid>
      <description>&lt;p&gt;略乏戲劇性的劇本其實本來就未經斧鑿，正如男女主角的外形那般樸實無華，但推進得非常自然。只拍了 46 分鐘，廢篇不多，空鏡頭綿柔瑰麗，當作短小精悍的影視畫集欣賞也未嘗不可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;畫面裡反覆出現的 Docomo 大廈，屹立在淡灰色的背景之中，頂著東京天際線的一格，彷彿懸浮著的「此處仍是城市」的橫幅，將這一信息不失融洽地黏附在空靈意境的邊緣，透露出新宿御苑作為一個城市裡的綠色公園，象徵著男女主角的精神綠洲。他們都是生活在城市裡的普普通通的居民，對未來充滿了「典型」的困惑──在學業和理想之間掙扎的 15 歲少年，對工作和人生充滿迷茫的 27 歲老師，從灰暗繁雜的都市（現實）裡，「逃離」到一個被油綠包圍的小亭（精神的棲息之處），遇見了彼此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不覺得這是「狗血」的妄想愛情故事，也認為相比故事線，此片更著重於塑造一個具有整體感的氛圍，而畫作上的高超也有效支撐了這個灰色天幕下綠色世界的構建。男女主角之間，人生階段不同導致的距離感也是不至決絕但隱含畏懼和剋制，傾心愛意的滋生和釋放都恰到好處。劇作對這段感情的編寫，未落入俗套的幻想，也不放入絕望的瓶中，換句話說，沒有通過淺顯的手法操控觀眾，而只是像攝錄雨後的小亭瓦簷那樣，觀察水花自由地濺落。它不是編排宏大、段落有序的羅曼蒂克大作，只是一篇清新淡然的都市人心靈互救寫實小記。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谈谈「简中」</title>
      <link>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/talking-about-simplified-chinese/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/talking-about-simplified-chinese/</guid>
      <description>&lt;p&gt;諸如「簡中用戶 xxx」的指代法令我反感的原因是給我一種把語言原罪化的感覺。他們通常會用「在語境的加持下，讀者能明白這是在指代哪一個群體」類似的觀點進行辯駁，但我覺得這還是不宜被廣泛接受的用法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;說「簡中用戶垃圾」比「大陸人垃圾」少了明晃晃的對目標群體的精準指代，但讓它能更順利地被講出（透過字面上的改動，少了那種「自己在辱罵全體大陸人」的心理負擔）。另一個相似的例子是，大家樂於寫「操」而避開「肏」，雖然減弱了其字形上呈現出的粗鄙性，但卻透過降低了說髒字的心理成本，推動了它的泛用性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「簡中」相比「大陸籍」，離「人」更遠，後者更是「屬性上的」，而語言只是一個工具。人们好像會避開後者這類更直接具体的指代方式，但考慮語境與聽者實際感受的話，「用筷子的」、「食米饭的」比「亞洲人」的歧視性嚴重得多。歸納某個群體的行爲特性本身，就好像包含一種冒犯性。不當的限定詞，激化了羞辱言論的歧視性，但實際上語言沒有任何罪過，一如常用餐具和饮食习惯沒有罪過。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;語言雖然是呈現觀點的方式，但也有反向在潛意識或顯式思維層面造成影響的功能。例如「滾回去用殘體字」這種羞辱方式，其本質是把對國籍貶損的思想剝離，落到了更脫離「人」本身的「實體」上面（語言）。私認爲包括「簡中用戶」在內的種種用法便是這類攻擊方式被很多人接納、使用的有效推動力之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，即使不考慮「簡中」的使用地區裡還包含新馬導致這種用法存在事實錯誤，我認爲，利用「使用的語言」來歸納和特指一個地區/國家的人民群體也是包含些許歧視性的，並會令以此作爲側重點的歧視性言論更有市場。當然，一些大陸人日常需要痛心疾首地辱罵本國及其人民來舒緩壓力和怒氣，也是可以理解的。這樣看來，以包含輕微歧視性的語言評判某個群體大概也算是一種需求，本文僅嘗試對此種用語方式的性質和影響作出分析與評述，不作過多的道德評價。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
