<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>动画 on Ghost in the Cup</title>
    <link>https://bloggie.boilingcong.ee/tags/%E5%8A%A8%E7%94%BB/</link>
    <description>Recent content in 动画 on Ghost in the Cup</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Apr 2021 10:25:16 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://bloggie.boilingcong.ee/tags/%E5%8A%A8%E7%94%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>真心为你</title>
      <link>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/%E7%9C%9F%E5%BF%83%E4%B8%BA%E4%BD%A0/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Apr 2021 10:25:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/%E7%9C%9F%E5%BF%83%E4%B8%BA%E4%BD%A0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;癫狂绝想之作，远超 TV 的剧场版。越看越觉得，EVA 其实不是一部很有「说服力」的作品，我都看不懂很多人喜欢的是什么。除了过硬的美术表现力，其他方面从表达形式到概念内核，皆充斥着私人的情绪和感触。但是狂野帅气的机甲、超前刺激的影像冲击力以及部分「媚宅」元素，还是令其被捧上神坛，使其在我心目里充满矛盾，像是一部糅进了很多商业碎片的艺术作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EVA 的内核其实就是一种「矛盾」的影像表述，每个人都从内部缺失着，每个人都需要「补完」。总体而言，人类是自私、恐惧、充满欲望、善于「辜负」的，而碇真嗣就是这些原生阴暗人格特质的凝结体。LCL 之海是诡异的，也是迷人的。所有生命体抛却肉体形态，唯有意识以大同之方式悬浮着，一种所谓完美的生存状态。碇真嗣的迷惑也是真实的，我什么也不想做，让我慢慢消失就好了，与所有人一样，就不用再思考了。可是，如果你我彼此交融，不再有隔阂，不再有距离，那我该如何「自私」呢？这便也是一种终极的矛盾，从微观的个人角度来刻画人类总体的贪欲。渴望被他人接受，希求连接，恐惧暧昧，但同时又拒绝真正意味上彻底的边界连通，维护自己的轮廓，强调自己的存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「意识上载」「灵魂统一」之类超越生命体存在状态瓶颈的概念，总是吸引着我。狭义的全知全能、存在的边界、个体存在的意义，与其相关的思考深邃神秘，令我直觉性地为其兴趣盎然。这也是我看完 Upload 毫不犹豫打了一星的原因──这部作品对于那样的概念和世界，没有任何的深思熟虑。而 EVA 的「人类补完计划」是对于这个概念非常残破、疯狂且混乱，但很充分的一种表达。《真心为你》相对 TV 版，更做了视觉上的补充，虽然本来的「意识流」手法虽是被迫，也令观者迷糊，但对我来说也没什么大问题──我所关注的核心，好像本就是形而上的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akira</title>
      <link>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/akira/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Feb 2021 02:51:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/akira/</guid>
      <description>&lt;p&gt;作品先锋深邃之处，在观看前已经略有了解（可以说就是读到一些才来看的），详尽全面的评论已经很多，不必赘述。美学上也是有出彩的（但欣赏不来人物，也感觉有些片段好像不很流畅），但片中透露出的其余短板在我看来又挺明显的。角色和剧情不一定要写好，但非要安排诸多蜻蜓点水的角色和情节，完全浪费了篇章，拉低了观看体验。若要聚焦立意，更好的方法或许是专注于主要人物的塑造和中心叙事，以及可以着墨更多在描绘新东京社会的内景，让它不只有朦胧的概念和一个华丽的外壳，而这自然也是能够支撑隐喻以反哺立意表达的。不能期望观众抱着对现实的理解去逐个地 match 作品的桥段，以解读出的东西提高对作品本身质量的评价。作品可以引导和加强人们对事件和世界的认知，反过来的力度我觉得就要打些折扣了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心灵奇旅</title>
      <link>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/soul/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/soul/</guid>
      <description>&lt;p&gt;因为私人共鸣带来的额外加分，我在豆瓣给《心灵奇旅》打了五星。这部电影排片很少，所以我有机会时就赶紧去看了。刚上映时豆瓣评分超高（~9.5），但实际上，它在豆瓣较为资深的影迷心中并没有到达值得倾力推荐的水平，评分也一路跌到 9 之下。从我的好友评分中就可以窥见影评人们对它的看法，摘取几个标签便是：「鸡汤」「励志」「治愈」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《心灵奇旅》的主要设定是，每个灵魂，从灵魂学院诞生，从各个「人格训练营」养成自己独特的人格（personality），以及另一个降生到地球必不可少的东西──「火花」（spark），由死后的人充当「导师」来引领新的灵魂获得。只有凑齐了「人格」和「火花」，才可以获得「地球通行证」，灵魂投入地球某一个刚刚诞生的婴儿躯体中。整部电影意图揭示的大概是主角 Gardner──一位音乐生涯落魄无光直到终于获得梦想中的演出机会，却在表演当天回家路上失足摔进井里的爵士才子──在灵魂出窍穿过边界来到了灵魂学院之后，对这一整套「降生机制」的探寻路径，也便是「『火花』是什么？」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个主要角色是 22，一个在学院驻留上千年也没有降生的灵魂──经历了不知道多少任生前是大人物的导师的激励、生涯展示和谆谆教导，也找不到自己的「火花」。阴差阳错地，「死后」的 Gardner 被安排成了 22 的第 ? 任导师，负责解决这位「钉子户」。有些灵魂，看到了自己的科学家导师的伟绩，便有了「火花」；有些灵魂，尝试当消防队员救火之后，出现了「火花」；还有些灵魂，仅仅是被足球砸中头，「火花」便绽亮在胸口。但 22 做什么都无精打采，试什么都心无波澜。影片最后，Gardner 回想起落入 22 掌心的落叶和那充满生机的一个个时刻，悟出了「火花」不是一个 concrete purpose or something born to be，不是「命中注定」，而只是一个「生」的动机，但凡有那么一刻想拥抱生活，就会获得自己的「火花」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我明白，真从评价影片的角度出发，它没有那么好，结尾的编排也确实有些「真善美」，在我看来不是什么妙笔。但很难想要降低它在我心里的分数，原因是它将内心最大的人生谜题之一摆上了银幕，呈现在我的面前。我老重复的一句自我评判是「没有才能，缺乏热情」，前半句自不必说，心里也已坦然，但后半句是无法回避又令人颇为苦恼的──成为不了精英，大概就是一个从少年时就慢慢浮出水面的事实，而「缺乏动机」「难以快乐」随着生活的延续昭然若揭，会给人不小的创击。我为从热情出发调动自己去做任何事的人赞叹，甚至有些嫉妒他们──其中不仅包括看了《柯南》便踢足球、玩滑板的，也羡慕喜欢打台球就想开台球厅、对手冲咖啡感兴趣就自己上手并为此投入时间钻研乃至参加比赛的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《Soul》是一部我不会参考大部分关注的影评人的影片，不同的人投射的角度和感知到的东西差太多了，我从中读到的不是什么传达「活在当下」的鸡汤故事，而是一段不那么凄苦尖刻的自我映射。观影量从一两千到七八千部不等的影迷们日复一日持之以恒地观影，说有被「缺乏热情」折磨过我都不太愿意相信。我看完只在想好不容易找到「火花」的 22 会降生在哪，如果是看不到自由女神的地方，生活的主调不是感受而是逃离，他会不会发现有些东西是用体验券才新鲜有味，还能不能从日常里感知出细微的美好，而不陷入人生的茫茫然里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些东西当然不是影片交出的答案，但确实是由它引发的思索。一段精心构绘、充满巧合、百转千回的经历只能让 22 好不容易有了降生的动机，难以期望具有如此人格的灵魂在地球上诞生，能够又幸运地拥有多么绚烂激昂的人生。而如果人格能够以坐标定位，总觉得「如此人格」与我并不遥远。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>言叶之庭</title>
      <link>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/review-of-the-garden-of-words/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/review-of-the-garden-of-words/</guid>
      <description>&lt;p&gt;略乏戏剧性的剧本其实本来就未经斧凿，正如男女主角的外形那般朴实无华，但推进得非常自然。只拍了 46 分钟，废篇不多，空镜头绵柔瑰丽，当作短小精悍的影视画集欣赏也未尝不可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;画面里反复出现的 Docomo 大厦，屹立在淡灰色的背景之中，顶著东京天际线的一格，仿佛悬浮著的「此处仍是城市」的横幅，将这一信息不失融洽地黏附在空灵意境的边缘，透露出新宿御苑作为一个城市里的绿色公园，象征著男女主角的精神绿洲。他们都是生活在城市里的普普通通的居民，对未来充满了「典型」的困惑──在学业和理想之间挣扎的 15 岁少年，对工作和人生充满迷茫的 27 岁老师，从灰暗繁杂的都市（现实）里，「逃离」到一个被油绿包围的小亭（精神的栖息之处），遇见了彼此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不觉得这是「狗血」的妄想爱情故事，也认为相比故事线，此片更着重立意，力求塑造一个具有整体感的氛围，而画作上的高超也有效支撑了这个灰色天幕下绿色世界的构建。男女主角之间，人生阶段不同导致的距离感也是不至决绝但隐含畏惧和克制，倾心爱意的滋生和释放都恰到好处。剧作对这段感情的编写，未落入俗套的幻想，也不放入绝望的瓶中，换句话说，没有通过浅显的手法操控观众，而只是像摄录雨后的小亭瓦簷那样，展示水花自由地溅落。它不是编排宏大、段落有序的罗曼蒂克大作，只是一篇清新淡然的都市人心灵互救写实小记。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
