<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>电影 on Ghost in the Cup</title>
    <link>https://bloggie.boilingcong.ee/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/</link>
    <description>Recent content in 电影 on Ghost in the Cup</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Feb 2021 13:37:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://bloggie.boilingcong.ee/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>谈《吉祥如意》</title>
      <link>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/the-reunions/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 13:37:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/the-reunions/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《吉祥》可以说是我部分童年经历的北方版本演绎。观后本来想写一些自己对于农村传统文化习俗、对「孝道」的简单思索，后来还是放弃了，猎奇地注视别人的生活还行，批注自己的回忆太消耗了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大鹏在《如意》说（大概意思）「在农村的和在北京的我好像是两个人。当你不用关注这个事儿的时候，它好像完全与你不相干，当你需要关注它的时候，你又得把全部精神放在这上面。」很有感触。&lt;a href=&#34;https://www.douban.com/people/lephemera/&#34;&gt;蜉蝣&lt;/a&gt;说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《吉祥》很好。可是当导演大鹏出镜，这个东北普通家庭的赡养问题就彻底变成了十亿票房导演家庭的赡养问题，前半部分的情感完全被消解，甚至困难已经不再成立。《如意》那些凌乱的镜头编排掩盖了《吉祥》的核心冲突和结构上的结尾，表姐无法回答的问题直接抛给了观众，但观众只能给予更多的情感投射。我更愿意称之为素材不足时的机智而绝不是新叙事形式的突破。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;但我对&lt;a href=&#34;https://www.douban.com/people/flxjp/&#34;&gt;法兰西胶片&lt;/a&gt;的评论更有感触：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;四星半。前面是伪纪录，后面是用纪录解构前面的伪纪录。当大鹏和家族的亲人一起爬在地上，穿过祭祀姥姥的火焰，他完全恍惚了，整个时空压倒在一个在大众眼里善于投机精于计算的人身上。于是，实验开始了。接下来的四年，大鹏笑不出来，他去看心理医生，他渴求解药，他完全被这道坎绊住了，只有一种办法缓解自己的病情，那就是，用慎独迎接荒诞，用情感的忠诚迎接世事的变故。自我拯救之作，太难得，不可复，太玄学，不可逆。可尝试放到华语影史范畴内去讨论。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不敢说大鹏与我相似，我也不了解他。但总觉得，无论多成功富贵，自己有一部分「意识」始终是以「逃离」那个格格不入的圈子和生态为动机存在。大鹏爬在地上「朝西南大道去」、刘陆操着一口乡音不重的普通话，泪眼俯身「你们不要再吵了，我对不起你们」时，我投注在影片里的感情也随之恍惚动摇。社会保障不了的，中国人只能创造出一套独特的道德机制，以家族为单位、以亲情为管道，将「后路」系在他人的身上，这就是我们对生活悲苦的防御手段。但人也是顾己的，不留恋乡土气息的年轻人不仅是「为了生活」，受到的教育、知识浸润的环境，也让他们不想再被捆绑，不想再仅仅因为自己的出生，就被套上额外的责任。可是，等不到社会给予帮助又无法自救的人们，又确实需要一双手向他们伸去，本想一头向前冲、割断自己与封建的年轻牛犊们，又便陷入了极具中国传统特色的困境。我想，我不必问出那句「为什么十年不回去呢？」，这在我心里早已经有个答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的观影体验也是奇妙的。后面两排有三个中年妇女一直在用本地方言评论里面的人物行为，中国南北以此连接，交织着侵蚀我的脑袋。影厅灯光再起的时候，也感觉某些时空压在了我的身上。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谈《心灵奇旅》</title>
      <link>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/soul/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/soul/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我在豆瓣给《心灵奇旅》打了五星。这部电影排片很少，所以我有机会时就赶紧去看了。刚上映时豆瓣评分超高（~9.5），但实际上，它在豆瓣较为资深的影迷心中并没有到达值得倾力推荐的水平，评分也一路跌到 9 之下。从我的好友评分中就可以窥见影评人们对它的看法，摘取几个标签便是：「鸡汤」「励志」「治愈」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《心灵奇旅》的主要设定是，每个灵魂，从灵魂学院诞生，从各个「人格训练营」养成自己独特的人格（personality），以及另一个降生到地球必不可少的东西──「火花」（spark），由死后的人充当「导师」来引领新的灵魂获得。只有凑齐了「人格」和「火花」，才可以获得「地球通行证」，灵魂投入地球某一个刚刚诞生的婴儿躯体中。整部电影意图揭示的大概是主角 Gardner──一位音乐生涯落魄无光直到终于获得梦想中的演出机会，却在表演当天回家路上失足摔进井里的爵士才子──在灵魂出窍穿过边界来到了灵魂学院之后，对这一整套「降生机制」的探寻路径，也便是「『火花』是什么？」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个主要角色是 22，一个在学院驻留上千年也没有降生的灵魂──经历了不知道多少任生前是大人物的导师的激励、生涯展示和谆谆教导，也找不到自己的「火花」。阴差阳错地，「死后」的 Gardner 被安排成了 22 的第 ? 任导师，负责解决这位「钉子户」。有些灵魂，看到了自己的科学家导师的伟绩，便有了「火花」；有些灵魂，尝试当消防队员救火之后，出现了「火花」；还有些灵魂，仅仅是被足球砸中头，「火花」便绽亮在胸口。但 22 做什么都无精打采，试什么都心无波澜。影片最后，Gardner 回想起落入 22 掌心的落叶和那充满生机的一个个时刻，悟出了「火花」不是一个 concrete purpose or something born to be，不是「命中注定」，而只是一个「生」的动机，但凡有那么一刻想拥抱生活，就会获得自己的「火花」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我明白，真从评价影片的角度出发，它没有那么好，结尾的编排也确实有些「真善美」，在我看来不是什么妙笔。但很难想要降低它在我心里的分数，原因是它将内心最大的人生谜题之一摆上了银幕，呈现在我的面前。我老重复的一句自我评判是「没有才能，缺乏热情」，前半句自不必说，心里也已坦然，但后半句是无法回避又令人颇为苦恼的──成为不了精英，大概就是一个从少年时就慢慢浮出水面的事实，而「缺乏动机」「难以快乐」随着生活的延续昭然若揭，会给人不小的创击。我为从热情出发调动自己去做任何事的人赞叹，甚至有些嫉妒他们──其中不仅包括看了《柯南》便踢足球、玩滑板的，也羡慕喜欢打台球就想开台球厅、对手冲咖啡感兴趣就自己上手并为此投入时间钻研乃至参加比赛的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《Soul》是一部我不会参考大部分关注的影评人的影片，不同的人投射的角度和感知到的东西差太多了，我从中读到的不是什么传达「活在当下」的鸡汤故事，而是一段不那么凄苦尖刻的自我映射。观影量从一两千到七八千部不等的影迷们日复一日持之以恒地观影，说有被「缺乏热情」折磨过我都不太愿意相信。我看完只在想好不容易找到「火花」的 22 会降生在哪，如果是看不到自由女神的地方，生活的主调不是感受而是逃离，他会不会发现有些东西是用体验券才新鲜有味，还能不能从日常里感知出细微的美好，而不陷入人生的茫茫然里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些东西当然不是影片交出的答案，但确实是由它引发的思索。一段精心构绘、充满巧合、百转千回的经历只能让 22 好不容易有了降生的动机，难以期望具有如此人格的灵魂在地球上诞生，能够又幸运地拥有多么绚烂激昂的人生。而如果人格能够以坐标定位，总觉得「如此人格」与我并不遥远。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>談《言葉之庭》</title>
      <link>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/review-of-the-garden-of-words/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://bloggie.boilingcong.ee/posts/review-of-the-garden-of-words/</guid>
      <description>&lt;p&gt;略乏戲劇性的劇本其實本來就未經斧鑿，正如男女主角的外形那般樸實無華，但推進得非常自然。只拍了 46 分鐘，廢篇不多，空鏡頭綿柔瑰麗，當作短小精悍的影視畫集欣賞也未嘗不可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;畫面裡反覆出現的 Docomo 大廈，屹立在淡灰色的背景之中，頂著東京天際線的一格，彷彿懸浮著的「此處仍是城市」的橫幅，將這一信息不失融洽地黏附在空靈意境的邊緣，透露出新宿御苑作為一個城市裡的綠色公園，象徵著男女主角的精神綠洲。他們都是生活在城市裡的普普通通的居民，對未來充滿了「典型」的困惑──在學業和理想之間掙扎的 15 歲少年，對工作和人生充滿迷茫的 27 歲老師，從灰暗繁雜的都市（現實）裡，「逃離」到一個被油綠包圍的小亭（精神的棲息之處），遇見了彼此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不覺得這是「狗血」的妄想愛情故事，也認為相比故事線，此片更著重於塑造一個具有整體感的氛圍，而畫作上的高超也有效支撐了這個灰色天幕下綠色世界的構建。男女主角之間，人生階段不同導致的距離感也是不至決絕但隱含畏懼和剋制，傾心愛意的滋生和釋放都恰到好處。劇作對這段感情的編寫，未落入俗套的幻想，也不放入絕望的瓶中，換句話說，沒有通過淺顯的手法操控觀眾，而只是像攝錄雨後的小亭瓦簷那樣，觀察水花自由地濺落。它不是編排宏大、段落有序的羅曼蒂克大作，只是一篇清新淡然的都市人心靈互救寫實小記。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
